# 实验4：PL/SQL语言打印杨辉三角

- 学号：202010211107     姓名：葛展鹏    班级：20软件工程1班

## 实验目的

掌握Oracle PL/SQL语言以及存储过程的编写。

## 实验内容

- 认真阅读并运行下面的杨辉三角源代码。
- 将源代码转为hr用户下的一个存储过程Procedure，名称为YHTriangle，存储起来。存储过程接受行数N作为参数。、
- 运行这个存储过程即可以打印出N行杨辉三角。
- 写出创建YHTriangle的SQL语句。

## 实验步骤

- 第1步：杨辉三角源代码

  ```
  set serveroutput on;
  declare
  type t_number is varray (100) of integer not null; --数组
  i integer;
  j integer;
  spaces varchar2(30) :='   '; --三个空格，用于打印时分隔数字
  N integer := 9; -- 一共打印9行数字
  rowArray t_number := t_number();
  begin
      dbms_output.put_line('1'); --先打印第1行
      dbms_output.put(rpad(1,9,' '));--先打印第2行
      dbms_output.put(rpad(1,9,' '));--打印第一个1
      dbms_output.put_line(''); --打印换行
      --初始化数组数据
      for i in 1 .. N loop
          rowArray.extend;
      end loop;
      rowArray(1):=1;
      rowArray(2):=1;    
      for i in 3 .. N --打印每行，从第3行起
      loop
          rowArray(i):=1;    
          j:=i-1;
              --准备第j行的数组数据，第j行数据有j个数字，第1和第j个数字为1
              --这里从第j-1个数字循环到第2个数字，顺序是从右到左
          while j>1 
          loop
              rowArray(j):=rowArray(j)+rowArray(j-1);
              j:=j-1;
          end loop;
              --打印第i行
          for j in 1 .. i
          loop
              dbms_output.put(rpad(rowArray(j),9,' '));--打印第一个1
          end loop;
          dbms_output.put_line(''); --打印换行
      end loop;
  END;
  ```

  

 - 第2步：运行结果

![2.jpg](./1.png)

## 结论

本次实验实现了一个打印杨辉三角的存储过程YHTriangle，可以根据输入参数N打印出N行的杨辉三角。该存储过程使用了PL/SQL语言，采用了一个变长数组类型t_number，实现了杨辉三角的生成和打印。

实验过程中，我学习了PL/SQL的基础语法，包括变量、类型、循环、分支和存储过程等概念，并且掌握了在Oracle数据库中使用PL/SQL开发的基本流程。我还学习了使用dbms_output.put_line()函数来打印输出，以及使用extend()函数动态扩展数组长度的方法。

总之，这次实验是一次很好的PL/SQL实践机会，让我更加深入了解了Oracle数据库的开发语言，并且提高了我的PL/SQL编程技能。我相信这些技能将对我的未来职业发展有所帮助。

